專責發放路透社報道 向內地網信辦屈服 路孚特保華業務 封鎖反送中新聞

專責發放路透社報道 向內地網信辦屈服
路孚特保華業務 封鎖反送中新聞

香港多篇街頭示威的報道在內地被Refinitiv封鎖。路透社

再有外企向北京屈服。由湯森路透（Thomson Reuters）及投資管理公司黑石集團（Blackstone）共同持有、對外發放路透社新聞的公司路孚特（Refinitiv），被揭在內地封鎖逾200篇涉反送中示威、六四30周年等題材敏感的新聞。報道指，Refinitiv憂慮中國業務遭當局暫停，於是配合中央網信辦的要求，建立審查制度。

英國老牌新聞機構路透社6月至今，多次取得北京干預香港事務的獨家資料，8月曾報道北京否決特首林鄭月娥提出滿足五大訴求以平息亂局，不過這則新聞也在路孚特下架之列。路透社昨發表調查報道，指路孚特下架的反送中報道多達200篇，除街頭示威消息外，亦包括評級機構下調香港評分、影響股市的報道。

只有內地用戶無法覽閱

路孚特透過商貿分析平台Eikon發放資訊，統計指出，路孚特在8月30日後大規模下架新聞。此前在涵蓋Hong Kong和protest關鍵字的246篇文章中，僅五篇被封鎖；但8月30日至11月20日期間，251篇文章當中多達196篇被封鎖。其中9月4日至10月7日最為嚴重，104篇香港報道無一倖免。

路透高層稱「應受譴責」

但封鎖只針對內地客戶。海外用戶在Eikon上搜尋反送中的關鍵字時，可如常看到文章。只有內地用戶搜尋時才沒法閱讀。Eikon同時也對其他97間新聞機構的報道作審查，包括官媒新華社一篇譴責美國的文章被封鎖。路透消息指，路孚特下架報道是屈服於北京。中國當局曾警告路孚特，若不配合政策，將終止他們在中國的業務。因此路孚特年初開始新聞審查，並於8月底安裝過濾系統，限制內地用戶閱讀。

審查事件觸發湯森路透高層不滿，創辦人股份公司主席威廉斯（Kim Williams）指出，認為這是向北京「赤裸的政治侵略」屈服，做法「應受譴責」。湯森路透總裁史密斯（Jim Smith）與下令設過濾系統的路孚特總裁克雷格多次對話，惟未有解決方案。

路孚特表示，明白到今年較早建立的「一些流程」需要改進，現正努力處理，強調路孚特作為一個全球業務，「必須遵守當地法規」。2018年成立的路孚特，在內地每年有千萬美元盈利的生意。路透社今年6月發表多篇六四30周年報道後，路孚特也曾按照中央網信辦的要求，停止發放有關新聞。

路透社

唔好意思 借一借宣傳
［行動post]入黎睇！一個真正經濟攬炒既平安夜

Push